\documentclass{book}

\usepackage[localise]{xepersian}

\settextfont{Vazir}

\begin{document}

\فصل{مساله}

\پاراگراف{}
در این رساله قصد داریم مسائل مرتبط با برآورده ساختن قرارداد لایه سرویس را مورد بحث قرار دهیم. این برآورده ساختن از سه مرحله:

\begin{latin}\begin{enumerate}
   \item Fulfillment
   \item Monitoring
   \item Assurance
\end{enumerate}\end{latin}

تشکیل شده است. یکی از پارامترهای مهم در این برآورده‌سازی بحث کیفیت سرویس می‌باشد.

\پاراگراف{}
تاخیر یکی از پارامترهای مهم در بحث کیفیت سرویس می‌باشد. در شبکه‌های \متن‌لاتین{5G} به این موضوع پرداخته شد اما این پرداخت به اندازه‌ای نبود که بتواند این سرویس‌ها را به صورت عملیاتی پیاده‌سازی کند.
بنابراین یکی از بحث‌های مهم در شبکه‌های \متن‌لاتین{6G} پرداختن به همین بحث تاخیر و سرویس‌های با تاخیر کم می‌باشد.

مساله‌ی اول بحث کیفیت سرویس برای جایگذاری سرویس‌های قطعی در زیر ساخت مجازی‌سازی کارکردهای شبکه است و مساله‌ی دوم بحث بازجایگذاری سرویس‌ها بعد از مانیتور کردن آن‌ها در یک بازه زمانی مشخص است.
در مساله‌ی دوم هدف بهبود جایگذری صورت گرفته در مساله اول خواهد بود.

\پاراگراف{}
در مساله اول که بحث جایگذاری مطرح است نیاز داریم در ابتدا ساختار آنچه که میخواهیم جایگذاری کنیم را مشخص کنیم. این جایگذاری می‌تواند بر پایه \متن‌لاتین{SFC} از استاندارد \متن‌لاتین{IETF} یا \متن‌لاتین{VNF-FG} از \متن‌لاتین{ETSI} باشد.
در مقالاتی مانند این سعی شده است ساختار \متن‌لاتین{SFC}ها به گونه‌ای تغییر کند که توانایی در نظر گرفتن \متن‌لاتین{Load Balancing} و چندین نمونه از یک سرویس را داشته باشد، بحثی مشابه با \متن‌لاتین{Partially and Totally ordered SFC} که پیشتر در ارائه شفاهی دیده بودیم.

در بحث جایگذاری مورد مهم دیگر در رابطه با زیرساخت جایگذاری می‌باشد. زیرساخت می‌تواند برای سرویس‌های مختلف پارامترهای کیفیت سرویس گوناگونی ارائه دهد. به طور مثال می‌توان دو مرکز داده‌ای در نظر گرفت که در کنار جایگذاری نیاز به انتخاب مرکز داده‌ای نیز به وجود می‌آورد.
در اینجا بحث کیفیت سرویس نیز مطرح است. برای بحث کیفیت سرویس نیاز داریم تاخیر سرویس‌ها را در قالب ریاضی فرمول‌بندی کنیم و از این رو بحث \متن‌لاتین{Network Calculus} به ما برای بیان شرایط حدی کمک می‌کند.
مقالات در این حوزه عموما یک رابطه ساده برای منحنی سرویس و منحنی ورود سرویس‌ها، در نظر می‌گیرند و با مفهوم پیچش آن‌ها را به تمام سرویس تعمیم می‌دهند. مقالات کمی در حوزه بهره‌گیری از \متن‌لاتین{Network Calculus} عمیق‌تر از این عمل کرده بودند که عمدتا هم حوزه‌ی آن‌ها بحث‌های \متن‌لاتین{TE} می‌باشد.
در این مرحله می‌توان یک مساله‌ی بهینه‌سازی صحیح مطرح و از روش‌های گوناگون برای حل آن بهره برد. یکی از این روش‌ها استفاده از \متن‌لاتین{Quantum computing} می‌باشد. در عین حال می‌شود از روش‌های یادگیری تقویتی هم بهره جست.

\پاراگراف{}
در مساله دوم قصد داریم سرویس‌های جایگذاری شده را بعد از یک بازه زمانی دوباره جایگذاری کنیم اما بحث اصلی در این رابطه استفاده از پیش‌بینی ترافیک لینک‌ها است.
در واقع متقاضیان سرویس هرگز در رابطه با ترافیک دقیق سیستمشان اطلاعی ندارد. در پیش‌بینی ترافیک دو بحث معیار مطرح است یکی ساختار مکانی و دیگری زمان می‌باشد.
برای حل این مساله نیاز است این دو معیار توامان مدنظر قرار گرفته شوند و از این رو از بحث \متن‌لاتین{Spectral Graphs} و ... استفاده می‌کنیم.
در این مساله نیاز به بحث‌های یادگیری ماشین نیز وجود دارد. در واقع در این مساله سعی خواهیم با استفاده از یک سری زمانی از اطلاعات که از شبکه بدست آمده است حجم ترافیک لینک‌ها را پیش‌بینی کنیم.
در صورتی که برای سرویس‌ها از VNF-FG استفاده کنیم در این مرحله کار سخت‌تری برای پیش‌بینی ترافیک خواهیم داشت.

\فصل{مقدمه}

\پاراگراف{}
راه اندازی و استقرار سرویس در صنعت مخابرات به طور سنتی بر این اساس است که اپراتورهای شبکه سخت افزارهای اختصاصی فیزیکی
و تجهیزات لازم برای هر کارکرد در سرویس را در زیرساخت خود مستقر کنند.
فراهم کردن نیازمندی‌های مانند پایداری و کیفیت بالا منجر به اتکای فراهم کنندگان سرویس بر سخت افزارهای اختصاصی می‌شود.
این درحالی است که نیازمندی کاربران به سرویس‌های متنوع و عموما با عمرکوتاه و نرخ بالای ترافیک افزایش یافته است.
بنابراین فراهم کنندگان سرویس‌ها باید مرتبا و به صورت پیوسته تجهیزات فیزیکی جدید را خریده، انبارداری کرده و مستقر کنند.
تمام این عملیات باعث افزایش هزینه‌های فراهم کنندگان سرویس می‌شود[1].
با افزایش تجهیزات، پیدا کردن فضای فیزیکی برای استقرار تجهیزات جدید به مرور دشوارتر می‌شود.
علاوه بر این باید افزایش هزینه و تاخیر ناشی از آموزش کارکنان برای کار با تجهیزات جدید را نیز در نظر گرفت.
بدتر این ‍که هر چه نوآوری سرویس‌ها و فناوری شتاب بیشتری می‍گیرد، چرخه عمر سخت افزارها کوتاه‌تر می‍شود که مانع از ایجاد نوآوری در سرویس‌های شبکه می‌شود[2].

\پاراگراف{}
در روش سنتی استقرار سرویس شبکه، ترافیک کاربر باید از تعدادی کارکرد شبکه به ترتیب معینی عبور کند تا یک مسیر پردازش ترافیک ایجاد شود.
در حال حاضر این کارکردها به صورت سخت افزاری به یکدیگر متصل هستند و ترافیک با استفاده از جداول مسیریابی به سمت آن‌ها هدایت می‌شود.
چالش اصلی این روش در این است که استقرار و تغییر ترتیب کارکردها دشوار است.
به عنوان مثال، به مرور زمان با تغییر شرایط شبکه نیازمند تغییر همبندی و یا مکان کارکردها برای سرویس‌دهی بهتر به کاربران هستیم که نیاز به جا به جایی کارکردها
و تغییر جداول مسیریابی دارد. در روش سنتی این کار سخت و هزینه‌بر است که ممکن است خطاهای بسیاری در آن رخ دهد.
از جنبه دیگر، تغییر سریع سرویس‌های مورد نظر کاربران نیازمند تغییر سریع در ترتیب کارکردها است که در روش فعلی این تغییرات به سختی صورت می‌گیرد.
بنابراین اپراتورهای شبکه نیاز به شبکه‌های قابل برنامه ریزی و ایجاد زنجیره سرویس کارکردها به صورت پویا پیدا کرده‌اند[3]، [4].

\پاراگراف{}
دو فناوری برای پاسخ گویی به این چالش‌ها مطرح شد: مجازی‌سازی کارکرد شبکه\پانویس{Network Function Virtualization}
و زنجیره‌سازی کارکرد سرویس\پانویس{Service Function Chaining}.
مجازی‌سازی کارکرد شبکه با استفاده از مجازی‌سازی کارکردهای شبکه و اجرای آن‌ها بر روی سرورهای استاندارد با توان بالا، امکان اجرای کارکردها
بر روی سخت افزارهای عمومی را فراهم کرده است تا نیاز به تجهیزات سخت افزاری خاص منظوره کاهش یابد.
از طرف دیگر زنجیره‌سازی کارکرد سرویس امکان تعریف زنجیره کارکردها را ارائه می‌کند که ایجاد و انتخاب مسیرهای متفاوت برای پردازش ترافیک
به صورت پویا و بدون ایجاد تغییر در زیرساخت فیزیکی را امکان پذیر می‌کند.
با توجه به این فناوری‌ها، مسائل تحقیقاتی جدیدی مطرح شدند که از مهم ترین آن‌ها می توان تخصیص منابع بهینه به سرویس درخواستی کاربر را نام برد.

\پاراگراف{}
از مهم ترین اهدافی که در حل مسائل تخصیص منابع می‌توان در نظر گرفت، بحث کیفیت سرویس است.
کیفیت سرویس تاثیر مستقیمی بر رضایت کاربر از سرویس‌های یک مرکز داده داشته و از سوی دیگر نقص آن می‌تواند به قرارداد لایه سرویس آسیب زده
و موجب جریمه مرکز داده‌ای شود.
% ارائه دلایل بیشتر می‌تواند به بهبود این پاراگراف کمک کند.

\پاراگراف{}
تحقیقات متعددی در رابطه با تخصیص منابع در معماری مجازی سازی کارکرد شبکه انجام شده است.
تعداد بسیار زیادی از این تحقیقات بحث کیفیت سرویس و یا تاخیر را مدنظر قرار داده‌اند. با این وجود تعداد بسیاری از این تحقیقات فرضیات محدود کننده‌ای
مانند نگاشت تنها یک کارکرد به هر ماشین مجازی، ایجاد حداکثر یک نمونه از هر کارکرد، عدم به اشتراک گذاری کارکردها و \نقاط‌خ
این در حالی است که مراکز داده برای ارائه سرویس بهتر نیاز به استفاده از همه منابع خود داشته و در بسیاری از اوقات نیز نمی‌توان برای ترافیک موردنظر تنها از یک نمونه استفاده کرد.
بنابراین در این رساله فرض شده است که می‌توان از یک کارکرد نمونه‌های مختلف ساخته و از یک ماشین مجازی برای نگاشت بیش از یک کارکرد استفاده نمود.
همچنین در جهت کاهش هزینه‌های مرکز داده‌ای می‌توان از یک نمونه کارکرد برای سرویس‌دهی به چند زنجیره نیز استفاده کرد که در این رساله مدنظر قرار گرفته است.

\پاراگراف{}
در این رساله به تحقق و تمضین توافق‌نامه لایه سرویس، سرویس‌های درخواستی کاربران تمرکز می‌کنیم.
سرویس درخواستی هر کاربر را به صورت مجموعه‌ای از کارکردها که توسط گراف \متن‌لاتین{SFC} با یکدیگر ارتباط دارند در نظر می‌گیریم.
برای استقرار سرویس باید مشخص شود که هر کارکرد باید بر روی چه سرورهایی در شبکه زیرساخت مستقر شود
و پهنای باند لینک‌های زیرساخت چگونه به لینک های بین کارکردها اختصاص یابد.
در این رساله صرفا کارکردهای مجازی را در نظر میگیریم و فرض می‌کنیم که هر کارکرد توسط یک VNF که پیاده سازی نرم‌افزاری آن کارکرد است ارائه می‌شود.
ما فرض می‌کنیم تعدادی درخواست سرویس توسط فراهم‌کننده زیرساخت دریافت شده است. تضمین توافق‌نامه لایه سرویس از سه گام تشکیل شده است: تحقق، تضمین و اثبات.
برای هر یک از درخواست‌ها می‌بایست این مراحل طی شود تا توافق‌نامه لایه سرویس تضمین شود.
% بنابراین از VNF-FG استفاده نکرده و به SFC بسنده می‌کنیم؟ شاید استفاده از VNF-FG برای بحث گراف جذابتر باشد.

\پاراگراف{}
در این رساله ما مساله تحقق و تضمین توافق‌نامه لایه سرویس برای سرویس‌های درخواستی کاربر در مجازی‌سازی کارکردهای شبکه را در نظر گرفته و آن را در قالب سه زیر مساله مرتبط
مورد بررسی قرار می‌دهیم.

\پاراگراف{}
در مساله اول به بحث جایگذاری و تخصیص منابع به سرویس‌های درخواستی در جهت تحقق توافق‌نامه لایه سرویس می‌پردازیم. در این مساله بر خلاف مسائل موجود فرض می‌شود درخواست‌ها
به صورت برخط در اختیار مرکز داده‌ای قرار گرفته و خروجی مساله اول پذیرش یا عدم پذیرش درخواست‌ها می‌باشد.

\پاراگراف{}
همواره در زیرساخت خطاهایی به وجود می‌آید که در نتیجه آن توافق‌نامه لایه سرویس به خطر می‌افتد. در مساله دوم با نظارت بر زیرساخت عملیات‌های لازم پیش و در هنگام
وقوع خطا مشخص می‌شوند تا بتوان توافق‌نامه لایه سرویس را تضمین کرد.

% مساله سوم.
%

\پاراگراف{}
در همه مسائل پیشنهادی نیاز به انتخاب و انجام تعدادی عملیات می‌باشد، بنابراین در حل همه این مسائل از چهارچوب یادگیری تقویتی عمیق\پانویس{Deep Reinforcement Learning}
استفاده می‌شود تا عامل بتواند بهترین عمل را انتخاب و انجام دهد.
با توجه به این موضوع که زیرساخت شبکه به شکل گراف می‌باشد در یادگیری تقویتی عمیق از شبکه‌های عصبی گرافی\پانویس{Graph Neural Network} استفاده می‌شود تا عامل نسبت
به شبکه‌های جدید کارآیی بهتری داشته باشد.

\پاراگراف{}
به صورت خلاصه نوآوری‌های این رساله به شرح زیر می‌باشد:

\شروع{فقرات}
\فقره امکان به اشتراک‌گذاری کارکردها میان چندین زنجیره و در نظر گرفتن پارامتر‌های کیفیت سرویس برای تحقق تفاهم‌نامه لایه سرویس: در جهت مصرف بهینه منابع ممکن است یک
کارکرد میان چندین زنجیره به اشتراک گذاشته شود که نیاز به در نظر گرفتن پارامترهای کیفیت سرویس را دارد چرا که می‌تواند آن‌ها را به مخاطره بیاندازد.
\فقره استفاده از چهارچوب یادگیری تقویتی عمیق بر پایه شبکه‌های عصبی گرافی که می‌تواند کارآیی عامل نسبت به شبکه‌های جدید را افزایش دهد.
\فقره در نظر گرفتن بحث‌های نظارتی در مجازی‌سازی کارکرد شبکه برای جلوگیری از خطا به صورت بلادرنگ: خطاهای بسیار در شبکه‌ها رخ می‌دهند که نیاز دارند به آن‌ها رسیدگی شود و
در صورت نیاز حتی از آن‌ها پشیگیری شود. در این رساله این بحث به صورت بلادرنگ در نظر گرفته می‌شود و از سوی دیگر با پیش‌بینی پارامترها از خطاها پیش‌گیری نیز خواهد شد.
\پایان{فقرات}

\پاراگراف{}
در نهایت ساختار رساله به شرحی است که در ادامه می‌آید.
در فصل دوم معماری‌های \متن‌لاتین{NFV} و \متن‌لاتین{SFC} و اجزای آن‌ها را شرح می‌دهیم.
در فصل سوم مسائل تحقیقاتی مطرح شده در این معماری‌ها را بررسی می‌کنیم و آن‌ها را از جنبه در نظر گرفتن انرژی با یکدیگر مقایسه می‌کنیم.
در فصل چهارم مسائل پیشنهاد شده در رساله به صورت دقیق شرح داده می‌شوند.
در نهایت در فصل پنجم به روش حل ارائه شده برای حل مسائل می‌پردازیم و فصل ششم به جمع بندی و ارائه زمان بندی انجام رساله اختصاص دارد.

\فصل{مفاهیم و معماری‌های مرتبط}
\قسمت{مقدمه}

\پاراگراف{}
راه‌اندازی و استقرار سرویس در صنعت مخابرات به طور سنتی بر این اساس است که اپراتورهای شبکه، سخت‌افزارهای و نرم‌افزارهای مناسب هر کارکرد در سرویس را در زیرساخت خود مستقر کنند.
فراهم کردن نیازمندی‌هایی مانند پایداری و کیفیت سرویس بالا منجر به اتکای فراهم کنندگان سرویس بر تجهیزات اختصاصی می‌شود.
نیازمندی کاربران به سرویس‌های متنوع و عموما با عمرکوتاه و نرخ بالای ترافیک نیز افزایش یافته است.
بنابراین فراهم کنندگان سرویس‌ها باید مرتبا و به صورت پیوسته تجهیزات فیزیکی جدید را خریده، انبارداری کرده و مستقر کنند که باعث افزایش هزینه‌های فراهم کنندگان سرویس می شود[1].
از سوی دیگر در تحقیقاتی که اخیرا انجام شده است، نشان داده شده که تعداد سخت افزارهای خاص منظوره نصب شده برای کارکردهای شبکه قابل مقایسه با تعداد سوییچ ها و مسیریاب‌های شبکه
است[4].
با افزایش تعداد تجهیزات، پیدا کردن فضای فیزیکی برای استقرار تجهیزات جدید به مرور دشوارتر می‌شود.
علاوه بر این باید افزایش هزینه و تاخیر ناشی از آموزش کارکنان برای کار با تجهیزات جدید را نیز در نظر گرفت.
همچنین اغلب کارایی و قابلیت‌های سخت افزارها و نرم افزارهای خاص منظوره که از سمت فروشندگان تجهیزات ارائه می‌شود محدود به انتخاب‌های فروشندگان است
و خریداران تجهیزات قادر به سفارشی‌سازی تجهیزات خریداری شده نیستند.
بدتر این ‍که هر چه نوآوری سرویس‍‌ها و فناوری شتاب بیشتری می‍گیرد، چرخه عمر سخت‌افزارها کوتاه‍تر می‍شود که مانع از ایجاد نوآوری در سرویس‌های شبکه می‌شود[2].

\پاراگراف{}
در روش سنتی استقرار سرویس شبکه، ترافیک کاربر باید از تعدادی کارکرد شبکه به ترتیب معینی عبور کند تا یک مسیر پردازش ترافیک ایجاد شود.
در حال حاضر این کارکردها به صورت سخت افزاری به یکدیگر متصل هستند و ترافیک با استفاده از جداول مسیریابی به سمت آن ها هدایت می‌شود.
چالش اصلی این روش در این است که استقرار و تغییر ترتیب کارکردها دشوار است.
به عنوان مثال، به مرور زمان با تغییر شرایط شبکه نیازمند تغییر همبندی و یا مکان کارکردها برای سرویس‌دهی بهتر به کاربران هستیم
که نیاز به جا به جایی کارکردها و تغییر جداول مسیریابی دارد.
در روش سنتی این کار سخت و هزینه‌بر است که ممکن است خطاهای بسیاری در آن رخ دهد.
از جنبه دیگر، تغییر سریع سرویس‌های مورد نظر کاربران نیازمند تغییر سریع در ترتیب کارکردها است که در روش فعلی این تغییرات به سختی صورت گیرد.
بنابراین اپراتورهای شبکه نیاز به شبکه‌های قابل برنامه ریزی و ایجاد زنجیره سرویس کارکردها به صورت پویا پیدا کرده‌اند[3]، [4].‍‍

\پاراگراف{}
دو فناوری برای پاسخ گویی به این چالش ها مطرح شد: مجازی‌سازی کارکرد شبکه \متن‌لاتین{(NFV)} و زنجیره‌سازی کارکردهای سرویس \متن‌لاتین{(SFC)}.‍
هدف از مجازی‌سازی کارکردهای شبکه این است که کارکردها بتوانند بر روی سخت افزارهای استاندارد اجرا شوند تا
نیاز به تجهیزات سخت‌افزاری خاص منظوره کاهش یابد.
از طرف دیگر زنجیره‌سازی کارکردهای سرویس امکان تعریف زنجیره کارکردها به صورت پویا و در هر زمان را ارائه می‌کند که تغییر در زیرساخت فیزیکی را کاهش می‌دهد.

\پاراگراف{}
از آنجایی که از مفاهیم این فناوری ها برای طراحی و تعریف مسئله در این رساله استفاده شده است، نیازمند آشنایی با مفاهیم ابتدایی و اصول اولیه آن ها خواهیم بود. بنابراین در این فصل به صورت خلاصه اجزای این فناوری ها را مرور خواهیم کرد و کاربردها، چالش ها و مسائل تحقیقاتی که در هر یک از این معماری ها وجود دارد را مورد بررسی قرار خواهیم داد.

\قسمت{مجازی‌سازی کارکرد شبکه}
\پاراگراف{}
مجازی‌سازی کارکرد شبکه اصل جداسازی کارکرد شبکه به وسیله انتزاع سخت‌افزاری مجازی از سخت‌افزاری است که بر روی آن اجرا می‌شود.
هدف مجازی‌سازی کارکرد شبکه تغییر روش اپراتورهای شبکه در طراحی شبکه با تکامل مجازی‌سازی استاندارد فناوری اطلاعات به منظور تجمیع تجهیزات شبکه در سرورهای استاندارد،
سوییچ‌ها و ذخیره‌سازها با توان بالا است.
یک سرور استاندارد با توان بالا سروری است که توسط اجزای استاندارد شده فناوری اطلاعات، مانند معماری \متن‌لاتین{x86}، ساخته‌شده و در تعداد بالایی، مانند میلیون، فروخته می‌شود.
ویژگی اصلی این سرورها این است که اجزای آن‌ها به راحتی از فروشندگان مختلف قابل خریداری و تعویض است.
این تجهیزات می‌توانند در مراکز داده، گره‌های شبکه، یا مکان کاربران انتهایی قرار بگیرند.
این روند در \رجوع{fig:nfv-opinion} نیز توصیف شده است. با استفاده از مجازی‌سازی کارکرد شبکه، انواع کارکردهای شبکه مانند دیواره آتش و \متن‌لاتین{NAT} را می‌توان
به صورت یک برنامه نرم‌افزاری از فروشندگان مختلف تهیه کرد و آن‌ها را بر روی سرورهای با توان بالا اجرا کرد که نیاز به نصب تجهیزات خاص منظوره و جدید را برطرف می‌سازد[2].

\پاراگراف{}
مزایا و اهداف اساسی که \متن‌لاتین{NFV} برای تحقق و دست‍یابی به آن‍ها شکل گرفته است عبارتند از[6]:

\شروع{فقرات}
\فقره کاهش هزینه‌های تجهیزات و مصرف انرژی از طریق تجمیع کارکردها بر روی سرورها و در نتیجه کاهش تعداد تجهیزات
\فقره کاهش نیاز به آموزش کارکنان، افزایش دسترسی‌پذیری به سخت‌افزار و کاهش زمان بازیابی از خرابی سخت‌افزار به علت استفاده از سخت‌افزارهای استاندارد و عمومی
\فقره افزایش سرعت عرضه محصول به بازار با کوتاه کردن چرخه نوآوری و تولید. در واقع مجازی‌سازی کارکرد شبکه به اپراتورهای شبکه کمک می‌کند تا چرخه بلوغ محصول را به اندازه قابل توجهی کاهش دهند.
\فقره امکان‍پذیر بودن تعریف سرویس مورد نظر بر اساس نوع مشتری یا محل جغرافیایی. مقیاس سرویس‌ها می‍تواند به سرعت، بر اساس نیاز، گسترش یا کاهش یابد.
\فقره تشویق به ایجاد نوآوری و ارائه سرویس‌های جدید و دریافت جریان‌های درآمدی تازه با سرعت بالا و ریسک پایین.
\فقره افزایش توانایی مقابله با خرابی کارکردها، قابلیت به اشتراک گذاری منابع بین کارکردها و پشتیابی از چند مشتری
\پایان{فقرات}

\پاراگراف{}
سازمان‌های استانداردگذاری متعددی در استانداردسازی فناوری مجازی‌سازی کارکرد شبکه دخیل هستند که شاخص‌ترین آن‌ها موسسه استانداردهای مخابراتی اروپا\پانویس{European Telecommunications Standards Institute} \متن‌لاتین{(ETSI)} است.
در اواخر سال ۲۰۱۲ \متن‌لاتین{ETSI NFV ISG} توسط هفت اپراتور جهانی شبکه به منظور ارتقا ایده مجازی‌سازی کارکرد شبکه تأسیس شد.
\متن‌لاتین{NFV ISG} تبدیل به یک بستر صنعتی اصلی برای توسعه چارچوب معماری \متن‌لاتین{NFV} و نیازمندی‌های آن شده است
و اکنون بیش از ۲۵۰ سازمان با آن همکاری می‌کنند. اسناد معماری \متن‌لاتین{NFV} به صورت عمومی و رایگان توسط \متن‌لاتین{ETSI NFV ISG} منتشر می‌شود.
ما در این رساله برای توصیف معماری \متن‌لاتین{NFV} از اسناد ارائه شده این سازمان استفاده می‌کنیم.

\زیرقسمت{اجزای معماری \متن‌لاتین{NFV}}

\پاراگراف{}
در این بخش مؤلفه‌های تشکیل‌دهنده معماری \متن‌لاتین{NFV} شرح داده می‌شوند.
هر یک از اجزای معماری می‌توانند توسط تولیدکنندگان متفاوتی تأمین شوند و به وسیله واسط‌هایی که توسط معماری \متن‌لاتین{NFV} توصیف شده‌اند
با یکدیگر در ارتباط باشند.
بنابراین معماری \متن‌لاتین{NFV} توصیف شده توسط \متن‌لاتین{ETSI} راه‌حلی با قابلیت مشارکت و هماهنگی چندین تولیدکننده مختلف را دارد.
مؤلفه‌های اصلی چارچوب معماری \متن‌لاتین{NFV} که در \رجوع{fig:nfv-architecture} دیده می‌شوند عبارتند از:

\شروع{فقرات}
\فقره[\متن‌لاتین{NFVI}] شامل منابع سخت افزاری و نرم افزاری لازم برای اجرای \متن‌لاتین{VNF}ها
\فقره[\متن‌لاتین{Service}]: شامل \متن‌لاتین{VNF}ها که کارکردهای شبکه را پیاده‌سازی کرده‌اند، \متن‌لاتین{EMS} برای مدیریت \متن‌لاتین{VNF}ها و \متن‌لاتین{OSS/BSS} برای ارتباط با سیستم‌های مدیریت سنتی
\فقره[\متن‌لاتین{MANO}]: که وظیفه مدیریت و هماهنگی سرویس ها و تخصیص منابع را برعهده دارد و از سه بخش
\متن‌لاتین{NFVO}
، \متن‌لاتین{VIM}
و \متن‌لاتین{VNFM}
تشکیل شده است.
\پایان{فقرات}
در ادامه به توصیف اجزای ذکر شده از اسناد \متن‌لاتین{ETSI} می پردازیم[6]، [7]، [8] و [9].

\زیرزیرقسمت{\متن‌لاتین{NVFI}}
\پاراگراف{}
مولفه \متن‌لاتین{NFVI} شامل تمام نرم‌افزارها، مانند \متن‌لاتین{Hypervisor}، و سخت‌افزارهایی است که با همکاری یکدیگر منابع زیرساخت برای استقرار \متن‌لاتین{VNF}ها را فراهم می‌کنند.
سخت‌افزارهای موجود در زیرساخت \متن‌لاتین{NFV} به سه دسته منابع پردازشی، منابع ذخیره سازی و شبکه ارتباطی دسته بندی می شوند.
\متن‌لاتین{Hypervisor} یک لایه نرم‌افزاری است که سخت‌افزارهای زیرساخت را مجازی کرده و انتزاعی از آن‍ها به دست می‌دهد.

\پاراگراف{}
این مولفه می‌تواند شامل کارکردهای شبکه به صورت کامل مجازی نشده نیز باشد.
در این مولفه هر جایی که یک کارکرد شبکه به صورت یک \متن‌لاتین{VNF} می تواند استقرار یابد یک \متن‌لاتین{NFVI-PoP} نامیده می‌شود.
به عنوان مثال یک سرور مجازی شده و یا یک مرکز داده مجازی شده را می توان به عنوان \متن‌لاتین{NFVI-PoP} در نظر گرفت.

\زیرزیرقسمت{\متن‌لاتین{VNF}}

\پاراگراف{}
یک VNF پیاده سازی از یک کارکرد شبکه است که می تواند بر روی NFVI استقرار یابد. یک نمونه1 از VNF، نتیجه ایجاد نمونه در زمان اجرا از برنامه VNF و مولفه های آن با رعایت نیازمندی های توصیف شده لازم است. در حقیقت یک نمونه را می توان با استفاده از اجرای برنامه یا تصویر2VNF در یک ماشین مجازی3 و اختصاص منابع محاسباتی، پردازشی و شبکه به آن ایجاد کرد. هر VNF می تواند از یک یا چند مولفه (VNFC) تشکیل شود که هر یک از این مولفه ها خود می توانند در یک ماشین مجازی اجرا شوند. برای ایجاد نمونه از یک VNF، از همه VNFC های آن باید نمونه ایجاد شود. به عنوان یک مثال از VNF می توان کارکرد دیواره آتش مجازی شرکت CISCO به نام ASAv را نام برد که مشخصات آن در شکل 3 نمایش داده شده است. همانگونه که در این شکل مشاهده می شود، چهار قالب مختلف ASAv تعریف شده که هر کدام نیازمندی های منابع پردازشی، حافظه و ذخیره سازی متفاوتی دارند و متناسب با منابع اختصاص یافته به آن ها، توانایی پردازش ترافیک مشخصی را می توانند ارائه کنند که با عنوانThroughput  در شکل مشخص شده است. برای استقرار هر یک از این قالب ها باید یک ماشین مجازی مطابق با مشخصات نمایش داده شده در این شکل آماده شود و تصویر ASAv به آن داده شود. البته این روند برای ASAv به صورت خودکار و با استفاده از یک قالب استقرار که همراه با VNF دانلود می شود انجام می شود. هر یک از این قالب ها نیاز به مجوزهای متفاوت دارند و هزینه های استفاده از آن ها متفاوت است.

\پاراگراف{}
هر VNF توسط توصیف گر1 VNF(VNFD) توصیف می شود که شامل توصیف VNF و نیازمندی های لازم برای استقرار و همچنین رفتار VNF در زمان اجرا است. دو نوع مقیاس پذیری برای نمونه های یک VNF در زمان اجرا تعریف می شود. مقیاس پذیری افقی و عمودی. در اسناد ETSI این مقیاس پذیری ها برای VNFC ها به صورت زیر تعریف شده است:

    • افزایش مقیاس افقی1:  نمونه های جدیدی از VNFC ها ایجاد می شود.
    • افزایش مقیاس عمودی2: منابع پردازشی، ذخیره سازی و یا شبکه ای بیشتری به نمونه های ایجاد شده از VNFC ها داده می شود.
    • کاهش مقیاس افقی3: نمونه های ایجاد شده از VNFC ها خاتمه می یابند.
    • کاهش مقیاس عمودی4: منابع داده شده به نمونه های VNFC از آن ها گرفته می شود.

\پاراگراف{}
البته همانگونه که در تعریف ETSI، مقیاس پذیری برای VNFC ها تعریف شده، می توان آن را برای VNF نیز تعریف کرد. افزایش یا کاهش مقیاس افقی و عمودی می تواند به صورت خودکار بر اساس شرایط مشخص شده در VNFD انجام شود یا از طریق واسط های مدیریتی و بر اساس شرایط شبکه تصمیم گیری شود. همچنین چهار روش برای توزیع بار1 بین نمونه های مختلف یک VNF به شرح زیر بیان شده است:

\شروع{فقرات}

\فقره \متن‌لاتین{VNF-Internal Load balancer}\\
در این حالت فرض می شود که یک VNFC داخل VNF وجود دارد که توزیع و جمع آوری ترافیک را انجام می دهد. در این حالت نمونه های تکثیر شده VNFC از VNF های دیگر قابل مشاهده نیستند. این حالت در شکل 4 نمایش داده شده است.

\فقره \متن‌لاتین{VNF-External load balancer}\\
در این حالت یک \متن‌لاتین{VNF} به عنوان توزیع کننده بار عمل می کند و ترافیک را بین نمونه های ایجاد شده از \متن‌لاتین{VNF} توزیع می‌کند.
از دید \متن‌لاتین{VNF} های دیگر، کل مجموعه به صورت یک \متن‌لاتین{VNF} دیده می‌شود. این حالت در شکل شکل 5 نمایش داده شده است.

\فقره \متن‌لاتین{End-to-End Load balancer}\\
در این حالت نمونه‌های ساخته شده از \متن‌لاتین{VNF} به صورت \متن‌لاتین{VNF} های مجزا دیده می‌شوند.
در این حالت \متن‌لاتین{Peer NF} خود قابلیت توزیع ترافیک بین نمونه‌های ایجاد شده را دارد. مثالی از این حالت در شکل 6 نمایش داده شده است.

\فقره \متن‌لاتین{Infrastructure network load balancer}\\

\پایان{فقرات}

\end{document}
