\فصل{مساله}

\پاراگراف{}
در این رساله قصد داریم مسائل مرتبط با برآورده ساختن قرارداد لایه سرویس را مورد بحث قرار دهیم. این برآورده ساختن از سه مرحله:

\begin{latin}\begin{enumerate}
   \item Fulfillment
   \item Monitoring
   \item Assurance
\end{enumerate}\end{latin}

تشکیل شده است. یکی از پارامترهای مهم در این برآورده‌سازی بحث کیفیت سرویس می‌باشد.

\پاراگراف{}
تاخیر یکی از پارامترهای مهم در بحث کیفیت سرویس می‌باشد. در شبکه‌های \متن‌لاتین{5G} به این موضوع پرداخته شد اما این پرداخت به اندازه‌ای نبود که بتواند این سرویس‌ها را به صورت عملیاتی پیاده‌سازی کند.
بنابراین یکی از بحث‌های مهم در شبکه‌های \متن‌لاتین{6G} پرداختن به همین بحث تاخیر و سرویس‌های با تاخیر کم می‌باشد.

مساله‌ی اول بحث کیفیت سرویس برای جایگذاری سرویس‌های قطعی در زیر ساخت مجازی‌سازی کارکردهای شبکه است و مساله‌ی دوم بحث بازجایگذاری سرویس‌ها بعد از مانیتور کردن آن‌ها در یک بازه زمانی مشخص است.
در مساله‌ی دوم هدف بهبود جایگذری صورت گرفته در مساله اول خواهد بود.

\پاراگراف{}
در مساله اول که بحث جایگذاری مطرح است نیاز داریم در ابتدا ساختار آنچه که میخواهیم جایگذاری کنیم را مشخص کنیم. این جایگذاری می‌تواند بر پایه \متن‌لاتین{SFC} از استاندارد \متن‌لاتین{IETF} یا \متن‌لاتین{VNF-FG} از \متن‌لاتین{ETSI} باشد.
در مقالاتی مانند این سعی شده است ساختار \متن‌لاتین{SFC}ها به گونه‌ای تغییر کند که توانایی در نظر گرفتن \متن‌لاتین{Load Balancing} و چندین نمونه از یک سرویس را داشته باشد، بحثی مشابه با \متن‌لاتین{Partially and Totally ordered SFC} که پیشتر در ارائه شفاهی دیده بودیم.

در بحث جایگذاری مورد مهم دیگر در رابطه با زیرساخت جایگذاری می‌باشد. زیرساخت می‌تواند برای سرویس‌های مختلف پارامترهای کیفیت سرویس گوناگونی ارائه دهد. به طور مثال می‌توان دو مرکز داده‌ای در نظر گرفت که در کنار جایگذاری نیاز به انتخاب مرکز داده‌ای نیز به وجود می‌آورد.
در اینجا بحث کیفیت سرویس نیز مطرح است. برای بحث کیفیت سرویس نیاز داریم تاخیر سرویس‌ها را در قالب ریاضی فرمول‌بندی کنیم و از این رو بحث \متن‌لاتین{Network Calculus} به ما برای بیان شرایط حدی کمک می‌کند.
مقالات در این حوزه عموما یک رابطه ساده برای منحنی سرویس و منحنی ورود سرویس‌ها، در نظر می‌گیرند و با مفهوم پیچش آن‌ها را به تمام سرویس تعمیم می‌دهند. مقالات کمی در حوزه بهره‌گیری از \متن‌لاتین{Network Calculus} عمیق‌تر از این عمل کرده بودند که عمدتا هم حوزه‌ی آن‌ها بحث‌های \متن‌لاتین{TE} می‌باشد.
در این مرحله می‌توان یک مساله‌ی بهینه‌سازی صحیح مطرح و از روش‌های گوناگون برای حل آن بهره برد. یکی از این روش‌ها استفاده از \متن‌لاتین{Quantum computing} می‌باشد. در عین حال می‌شود از روش‌های یادگیری تقویتی هم بهره جست.

\پاراگراف{}
در مساله دوم قصد داریم سرویس‌های جایگذاری شده را بعد از یک بازه زمانی دوباره جایگذاری کنیم اما بحث اصلی در این رابطه استفاده از پیش‌بینی ترافیک لینک‌ها است.
در واقع متقاضیان سرویس هرگز در رابطه با ترافیک دقیق سیستمشان اطلاعی ندارد. در پیش‌بینی ترافیک دو بحث معیار مطرح است یکی ساختار مکانی و دیگری زمان می‌باشد.
برای حل این مساله نیاز است این دو معیار توامان مدنظر قرار گرفته شوند و از این رو از بحث \متن‌لاتین{Spectral Graphs} و \نقاط‌خ استفاده می‌کنیم.
در این مساله نیاز به بحث‌های یادگیری ماشین نیز وجود دارد. در واقع در این مساله سعی خواهیم با استفاده از یک سری زمانی از اطلاعات که از شبکه بدست آمده است حجم ترافیک لینک‌ها را پیش‌بینی کنیم.
در صورتی که برای سرویس‌ها از VNF-FG استفاده کنیم در این مرحله کار سخت‌تری برای پیش‌بینی ترافیک خواهیم داشت.
